% TEMPLATE FOR STANDARD EXAM
% (with some sample problem types)
% by laura


%\documentstyle[11pt]{article}
\documentclass[a4paper,11pt]{article} 

\oddsidemargin=0in
\evensidemargin=0in
\textwidth=6.3in
\topmargin=-.5in
\textheight=9in

\parindent=0in
\pagestyle{empty}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[frenchb]{babel}
%\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{color}
\begin{document}

\newcommand{\rep}[1]{ { \color{blue} #1}}

% ooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo
%                             COVER
% ooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooooo 

\centerline{\huge \bf Examen de M1 \og Ondes et Turbulence \fg}        %%%(number of test)
%\vfill \vfill
\begin{center}
17 mai 2022, M1, 2nd semestre 2021-2022 
\end{center}
%\vfill \vfill \vfill
%\vfill
%\vspace{1pc}

{\bf Conditions de l'examen :}
\begin{itemize}                        %%%(change info. as desired)
	\item Documents et mat\'eriel autoris\'es : 1 feuille manuscrite A4 recto-verso de notes personnelles, calculatrice, règle.
	
	\item Dur\'ee de l'\'epreuve: 3 heures.
	
	\item  Pr\'esentation : une p\'enalit\'e sera appliqu\'ee aux copies illisibles ou mal r\'edig\'ees.
	
	\item Barême : le barême proposé est purement indicatif.
	
\end{itemize}

\section{questions Francois}

\newpage

\section{Exercices d'ondes} 

\subsection{Tuyau ouvert ou fermé forcé en entrée (5 points)}

Dans ce problème, on considère un tuyau de longueur $L$, et de section $A$.
On note classiquement $p'(x,t) = p(x,t)-p_a$ la variation de pression ($p_a$ étant la pression atmosphérique.

A l'extrémité $x=0$, on impose une pression de la forme 

$$p'(0,t)  = Re \left[ P_f e^-{-i \omega t} \right] $$

où $P_f$ est l'amplitude du forçage, et $\omega$ une pulsation, tous deux imposés.

A l'extrémité $x=L$, on considèrera successivement un tuyau ouvert à l'air libre ($p'(L,t) = 0$) puis un tuyau fermé $u(x,t) = 0$.


\subsubsection{Tuyau ouvert en sortie}

On considère d'abord le cas d'un tuyau ouvert en sortie (qui correspond de manière modélisée au fonctionnement d'une flûte traversière).


\begin{enumerate}
\item Donnez l'équation différentielle vérifiée par $p'(x,t)$ et rappelez les conditions limites en $x=0$ et $x=L$.

\item On cherche une solution en régime établi, c.a.d. de la forme 
$p'(x,t) = Re \left[ F(x) e^-{-i \omega t} \right]$.
Donnez l'expression de la fonction solution $F(x)$ .

\rep{ 
Première méthode : On cherche la solution sous la forme $F(x) = A \cos k x + B \sin k x$ avec $k = \frac{\omega}{c}$. On trouve :
$$p' = P_f Re \left[ \left( \cos kx + \frac{\sin kx}{\tan kL}\right)e^{-i \omega t} \right]  =   P_f \left[ \cos kx + \frac{\sin kx}{\tan kL} \right] \cos \omega t
$$
Deuxième méthode : on cherche la solution sous la forme $F(x) =C e^{ i k x}  + D e^{-i k x}$. On trouve :
$$p' = P_f Re \left[ \frac{e^{i k x} - e^{-i k x} e^{ 2 ik L} }{1- e^{ 2 ik L}}  e^{-i \omega t} \right] 
$$
}


\item En déduire le champ de vitesse $u(x,t)$ dans le tuyau.

\rep{ 
On part de l'équation d'Euler. Deux expressions possibles en fonction de la méthode choisie. Première expression : 
$$u'  =   \frac{P_f}{\rho c} \left[ -\sin kx + \frac{\cos kx}{\tan kL} \right] \sin \omega t
$$
Deuxième expression possible : 
$$u' = -\frac{P_f}{\rho c} Re  \left[ \frac{e^{i k x} + e^{-i k x} e^{ 2 ik L} }{1- e^{ 2 ik L}}  e^{-i \omega t} \right] 
$$
}



\item On note $Y_i$ l'admittance d'entrée du tuyau définie par $Y_i = \frac{q(0,t)}{p'(0,t)}$ où $q(x,t) = A u(x,t)$ est le débit acoustique.

Donnez l'expression de $Y_i$.

\rep{ 
$$
Y_i = - \frac{A}{ \rho c} \frac{ \tan \omega t }{\tan k L}
$$
}
\item Pour quelles valeurs de $\omega$ l'admittance $Y_i$ tend-elle vers l'infini ? a quoi correspond cette situation ?

\rep{ Il s'agit d'une résonnance pour les valeurs de $\omega$ telles que $kL = n\pi$ soit $\omega = \frac{n \pi c}{L}$}

\item Application numérique : donnez les trois premières fréquences de résonances, notées $f_1, f_2, f_3$ pour un tuyau de longueur $L = 60cm$.

\item Questions subsidiaires :

La méthode consistant à rechercher la solution sous forme d'un régime établi, comme introduit à la question 2, représente-t-elle la solution générale ? Si non que manque-t-il pour donner une expression générale de la solution en considérant une condition initiale $p'(x,0)$ donnée ? Peut-on généraliser la méthode pour donner une expression lorsque $\omega$ correspond à une fréquence de résonance ? quelle est alors la forme de la solution ?

\subsubsection{Tuyau fermé en sortie}

On considère maintenant le cas d'un tuyau fermé en sortie (qui correspond de manière modélisée au fonctionnement d'une flûte de pan).


\item 
Répétez l'ensemble de l'analyse précédente pour donner l'expression de l'impédance d'entrée $Y_i$.

\item Quelles sont maintenant les valeurs de $\omega$ pour lesquelles l'admittance $Y_i$ tend vers l'infini ? 

\item Application numérique : donnez les trois premières fréquences de résonances, notées $f_1, f_2, f_3$ pour un tuyau de longueur $L = 60cm$.

\end{enumerate}


\subsection{Propagation d'un train de houle (3 points) }

\begin{figure}
\includegraphics[width = .8 \linewidth]{WaveVelocity_lin_H20.png}
\caption{Vitesse de phase et vitesse de groupe en fonction du nombre d'onde $k$ dans le cas d'une profondeur $H_1 = 20m$}
\end{figure}

Sur un plateau continental de profondeur $H_1 = 20m$, on observe une forte houle d'amplitude $a_1 = 2m$ et de longueur d'onde $\lambda_1 = 50m$, venant du large. Le but de l'exercice est de déduite les propriétés de la houle au large du plateau continental, où la profondeur est $H_0 = 2 km$. On précise que la profondeur évolue lentement entre le large et le plateau continental.
 
 \begin{enumerate}
 
\item Au vu des données, dans quel régime parmi ceux vus en cours et en TD se trouve-t-on sur le plateau continental ? en déduire la forme de la relation de dispersion à utiliser, puis la valeur de la période $T_1$ de la houle sur le plateau continental.

\rep{ On est dans le régime profondeur finie. donc $\omega = \sqrt{ gk \tanh (kH)}$.
Application numérique : $k = 0.1257 m ^{-1}$ et $T = \frac{2 \pi }{\omega} = 0.65 s$.}


\item Donnez la valeur de la densité d'énergie $\bar{e}_1$ et du flux d'énergie $\Phi_1$ sur le plateau continental. Vous pourrez vous aider de la figure 1.

\rep{ 
$ e_1  = \frac{ \rho g a^2}{2} = 19,6 kJ/m^2$. d'après la figure $c_g \approx 5 m/s$ donc $\Phi_1 = 98 kW/m$.
}
% omega = 1.1

\item Après avoir dans quel régime on se trouve au large du plateau continental et la forme de la relation de dispersion à employer dans ce cas, donnez la longueur d'onde $\lambda_0$ au large.

\rep{ On est dans le régime eau profonde, dont $\omega = \sqrt{ g k_0}$, et donc 
$\lambda_0 = \frac{2 \pi}{k_0} = $}

\item Est-il justifié de considérer que le flux d'énergie est conservé entre le large et le plateau continental ($\Phi_1 = \Phi_0$) ?

\item Sous cette hypothèse déduire l'amplitude de la houle $a_0$ au large.


\end{enumerate}



\newpage 

\section{Exercices de Turbulence (1h20min, 8 pts)}

\subsection{Turbulence homog\`ene isotrope dans un m\'elangeur (3 pts)}
\begin{enumerate}
\item Rappeler la loi de Kolmogorov dans l'espace réel (et non en soectral), loi qui exprime l'ordre de grandeur des fluctuations de vitesse $u'(r)$ en fonction de l'\'echelle spatiale $r$. D\'ecrire les limites de validit\'e de cette loi (ou bien rappeller les hypothèses nécessaires pour pouvoir l'observer dans l'écoulement réel). 
\item On consid\`ere un \'ecoulement turbulent g\'en\'er\'e par un m\'elangeur industriel dans une cuve de $200\ L$ remplie d'un liquide incompressible de densit\'e et viscosit\'e similaires \`a celles de l'eau. Le m\'elangeur est constitu\'e d'une h\'elice de $20\ cm$ de diam\`etre tournant \`a $1800\ tours/minute$. En admettant que les fluctuations turbulentes soient de l'ordre de $10\%$ de la vitesse p\'eriph\'erique de l'h\'elice, et que les plus grosses structures soient de l'ordre de son rayon, en d\'eduire la puissance du moteur.
\item Si l'on arr\^ete brusquement l'h\'elice, d\'ecrire comment vont \'evoluer l'échelle intégrale, l'\'echelle de Kolmogorov ainsi que la puissance moyenne dissip\'ee. Vous tracerez les spectres dans le domaine spectral ($E_t$ l'énergie cinétique en fonction de $k$ le nombre d'onde radial) pour différents instants après l'arrêt de l'hélice.
\end{enumerate}

\subsection{Ecoulement de Couette turbulent (5 pts)}

\noindent On consid\`ere un \'ecoulement de Couette entre deux plaques planes parall\`eles infinies s\'epar\'ees d'une distance 2h, anim\'ees d'une vitesse $2U_0$ l'une par rapport \`a l'autre (voir la figure $\ref{couettefig1}$). On se place dans le r\'ef\'erentiel tel que la plaque sup\'erieure ait une vitesse $+U_0$ et la plaque inf\'erieure une vitesse $-U_0$. On note $Re = U_0h/\nu$ le nombre de Reynolds de l'\'ecoulement. La direction transverse (perpendiculaire au plan de la figure \ref{couettefig1}) \'etant tr\`es grande devant $h$, on peut consid\'erer le probl\`eme comme purement bidimensionnel.

\begin{figure}[hbt]
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{couetteSCHEMA.png}
\end{center}
\caption{G\'eom\'etrie de l'\'ecoulement de Couette plan et du profil de vitesse correspondant dans le cas laminaire.}
\label{couettefig1}
\end{figure}

\noindent Il n'existe pas de gradient de pression moyen selon x, et toutes les quantit\'es physiques sont suppos\'ees statistiquement stationnaires et invariantes par translation selon x.

\begin{enumerate}
\item Retrouver que dans le cas laminaire, le profil de vitesse dans cette g\'eom\'etrie est donn\'e par $u(y) =U_0 y/h$. 

\item Ecrire les équations R.A.N.S pour un champ de vitesse moyen parallèle à $(Ox)$.

\item On cherche \`a d\'eterminer si dans le cas turbulent, le profil de vitesse moyen $\overline{u}(y)$ peut \'egalement s'\'ecrire sous cette forme. En introduisant la solution $\overline{u}(y) = U_0 y/h$ dans l'\'equation RANS selon $x$, montrer que $\overline{u'v'}=0$ dans tout l'\'ecoulement. Qu'en concluez-vous ?

\item On va chercher \`a d\'eterminer le profil moyen $\overline{u}(y)$ dans le cas turbulent. On introduit la coordonn\'ee r\'eduite $\eta=y/h$, et on pose
\begin{equation}
\overline{u}(y)=U_0 f(\eta)\ et\ \overline{u'v'}=U_0^2 g(\eta) \label{couetteE1}
\end{equation}
Montrer que l'on doit v\'erifier :
\begin{equation}
f''=Re\ g' \label{couetteE2}
\end{equation}
 \noindent o\`u les ' d\'esignent des d\'erivations par rapport \`a $\eta$.

\item Pr\'eciser la parit\'e et les conditions aux limites $\eta = \pm 1$  des fonctions $f(\eta)$ et $g(\eta)$.

\end{enumerate}

\noindent Pour d\'eterminer la fonction $f(\eta)$, il faut une relation suppl\'ementaire reliant $f$ et $g$. Pour cela, on peut introduire une viscosit\'e turbulente $\nu_t(y)$. Rappeler alors comment s'exprime $\overline{u'v'}$ en fonction du champ moyen $\overline{u}(y)$.

On suppose que les fluctuations responsables du transfert de quantit\'e de mouvement sont de vitesse caract\'eristique $U_0$ et de taille $\ell(y)$, et l'on pose donc
$$\nu_t(y)=\alpha U_0\ \ell(y)$$
o\`u $\alpha$ est une constante sans dimension. 

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{5}

\item Justifier que l'on puisse choisir $\ell(y)= h-|y|$. Par sym\'etrie, on pourra ne consid\'erer que la moiti\'e sup\'erieure du probl\`eme ($y > 0$), et ainsi oublier la valeur absolue. 

\item  En d\'eduire une relation entre $g$ et $f'$ puis, en utilisant l'\'equation $(\ref{couetteE2})$, obtenir l'\'equation diff\'erentielle suivante pour $f$ :
\begin{equation}
f''\left( 1+\frac{1}{\alpha Re}-\eta \right) = f' \nonumber
\end{equation}

\item En introduisant le changement de variable $z=\eta/(1+1/(\alpha Re))$, int\'egrer cette \'equation diff\'erentielle (toujours pour $\eta > 0$). Montrer finalement que le profil de vitesse s'\'ecrit :
\begin{equation}
f(\eta)=1-\left[ \frac{\ln \left( 1+ \alpha Re \left( 1-\eta \right) \right)}{\ln \left( 1+ \alpha Re \right)} \right] \label{couetteE3}
\end{equation}

\begin{figure}[t]
\begin{center}
\includegraphics[width=12cm]{couettePROFILSbis.png}
\end{center}
\caption{Profils de vitesse adimensionn\'ee donn\'es par l'\'equation (\ref{couetteE3}) pour diff\'erentes valeurs de $\alpha Re$.}
\label{couettefig2}
\end{figure}

Cette fonction est trac\'ee dans la figure \ref{couettefig2} pour diff\'erentes valeurs du nombre de Reynolds. 

\item V\'erifier (par un d\'eveloppement limit\'e) que l'on retrouve bien la solution laminaire dans la limite $\alpha Re<<1$. 

\item Que pensez-vous de la forme du profil de vitesse dans la limite $Re \rightarrow +\infty$ ?

\end{enumerate}

\end{document}


 

